%\markboth{附录\quad 课程设计报告模板}{附录\quad 课程设计报告模板}
%\clearpage  %清楚前面的偶数空白页
\phantomsection %加这个命令后，目录中的超链接才指向正确的页码
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}{附录\quad 课程设计报告模板}}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{2.2cm}
\centerline{\erhao\hei{\color{darkblue}{附录\quad 课程设计报告模板}}}
\newpage
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\centerline{\erhao\hei{\color{black}{课程名称}}}
\quad \\
\centerline{\erhao\hei{\color{black}{课程设计报告}}}
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\section*{\color{black}班级：\quad \quad}
\section*{\color{black}学号：\quad \quad}
\section*{\color{black}姓名：\quad \quad}
\newpage
\subsection*{\color{black}原创性声明：}
本人声明报告者中的内容和程序为本人独立完成，引用他人的文献、数据、图件、资料均已明确标注出。除标注内容外，不包含任何形式的他人成果，无侵权和抄袭行为，并愿意承担由此而产生后果。\\
\quad \\
\rightline{作者签字：\quad \quad \quad \quad 时间：\quad \quad \quad \quad }
\quad \\
\quad \\
\quad \\
%指导教师评语：
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
\quad \\
课程成绩：
\quad \\
\quad \\
\begin{center}
\setlength{\tabcolsep}{6mm}{
\renewcommand\arraystretch{2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
程序界面 & 程序结构和功能 & 程序安全和效率 &  报告  & 总分 \\
\hline
10\%     &    40\%        &    40\%        &  10\%  &      \\
\hline
\end{tabular}}\\
\end{center}
\quad \\
\quad \\
\rightline{指导教师签字：\quad \quad \quad \quad 时间：\quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad \quad }
\newpage

\section*{报告正文部分}
\subsection*{一\quad 课程设计题目与要求}
包括题目与系统功能要求。

\subsection*{二\quad 需求分析}
   包括问题描述、系统环境、运行要求等。

\subsection*{三\quad 概要设计}
   包括系统流程设计、系统模块设计等。

\subsection*{四\quad 详细设计}
   包括类的函数成员和数据成员设计、界面设计（见问题提示）、及其它模块设计与实现。

\subsection*{五\quad 测试}
   包括对各功能模块的测试。

\subsection*{六\quad  结论}
   对系统开发的总结，存在的不足，需要改进的地方。

\subsection*{七\quad  附录}
   程序源代码，关键代码要做注释。

\subsection*{报告打印要求}
   A4双面打印，正文用五号字体， 但涉及到程序代码的地方请用小五打印。
